前工程師學會會長: 紅磡站滲水無可避免

港鐵紅磡站擴建工程南北線樓層近日被指出現滲水，對於有意見指問題源於施工工藝不佳，即使加固，效果亦未必十分理想，工程師學會前會長陳健碩表示，在地底結構工程中，出現某程度的滲水並不罕見，加上紅磡站位處近海位置，來自外圍的水壓非常大，出現滲水是無可避免。他說，雖然部分滲水位置需要以灌漿方式進行修補，但不會因此影響落成後的壽命。

灌漿修補後不礙壽命

他解釋，石屎本身由石仔、沙及英泥等混合而成，即使如何「壓實」，物料之間總有空隙，因此由石屎築成的連續牆，結構上並非完全防滲水。他亦指，由於紅磡站位處近海位置，來自外圍的水壓非常大，加上連續牆一般以兩至三米一組方式建造，每組之間的縫合位置也容易出現滲水、甚至漏水的情況。

他表示，一般地底結構工程中也會預計可能出現滲水情況，會在工程合約列出可容許的滲水程度；即使連續牆出現滲水情況，但由於牆身之中的鋼筋已被石屎包實，並不容易接觸到空氣，因此一般不會出現生鏽情況。

對於港鐵指已安排承建商在滲水位置以灌漿方式進行修補，陳健碩估計由於個別位置可能會積存空氣，即出現俗稱「蜜蜂巢」的情況，因此需要以灌漿方式加以保護。他亦指，連續牆地面通常也會連接至水渠，可將滲水排走，避免影響機電系統，故滲水問題不會減短整項工程的壽命。

拆咗佢啦